[Receptionists.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Receptionists.jpg "fig:Receptionists.jpg")某公司[接待員](../Page/接待員.md "wikilink")\]\]
[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chinese_model_with_long_legs_in_office_environment_\(6759449719\).jpg "fig:缩略图")
**白領族**（）是一個從西方傳來的[生活型態定義](../Page/生活型態.md "wikilink")，經常拿來代表領較多薪水的專業人士。這個詞可能最早是從1928年啟用的\[1\]，當時是代表非體力勞動的工作者，如[公務員](../Page/公務員.md "wikilink")、[教職人員等](../Page/教師.md "wikilink")。是與[藍領族互作為對比的族群](../Page/藍領族.md "wikilink")。白領族較少從事勞力工作，在公司裡的職業階層也往往是行政或是正式職員，並有[專業的工作能力](../Page/專業.md "wikilink")，如[醫生或](../Page/醫生.md "wikilink")[律師等](../Page/律師.md "wikilink")[專業人員](../Page/專業人員.md "wikilink")。在一些社會學的研究裡，經理階級的有時也被歸為白領族之一。

## 簡介

白領的隱喻是從傳統上班服裝裡[白色領子而來](../Page/白色.md "wikilink")，用以與藍領區分，帶有“白色領子是相當容易被弄髒的，因此用白領族代表他們工作不會容易弄髒領子”之意。也有“上班時必須衣著整齊、不可隨便”之意。不過近幾年，白領族的穿著逐漸多樣化，許多公司也大幅放寬上班服裝規定，不再限制於女性套裝，男性西裝打[領帶的刻板條約](../Page/領帶.md "wikilink")，大多公司開放了休閒服或是[牛仔褲的穿著規定](../Page/牛仔褲.md "wikilink")，新設立的公司甚至有些完全沒有服裝規定。所以白領族的外觀大幅度的更改了。

如果以[薪水支付方式區分](../Page/薪水.md "wikilink")，大多白領族是領固定的月薪或周薪，而藍領族可能相对更多地是以計時來算工資。此外，過去認為白領族享有比藍領族較高薪水的想法，今日逐漸的變化當中。有許多白領族的薪水結構被新的企业政策重新設計，也形成了高獎金、低底薪的結構方式，如果沒有達到一定的工作成效，薪水不見得就比藍領族高。

## 現代的白領族

過去在農業和早期手工業時代的社會，白領族群是相當少的。但進入工業化社會之後，就逐漸變多。特別是[科技時代之後](../Page/科技.md "wikilink")，產生了大量的文書工作，並減少了工廠作業員與手工生產作業員的數量，因此白領族群逐漸成為現代[社會中的主要族群](../Page/社會.md "wikilink")。

現代社會中，完全由白領族所組成的公司也越來越多。因為今日不少科技業和服務業公司是不需製造或生產實際產品的，這也造成了白領中的純白領現象，也就是說，在這樣的公司裡，組織的層次結構往往相當複雜，不見得就能用衣服符號化，較醒目的區分可能是由工作的質量、被委派的責任和特權、薪資等來定義。

由這一點來看過去白領族的工作環境變化，也有所不同。以往經理以上階層的管理人士，經常享有寬大的辦公室與高貴的藝品擺設，但處於事務性質部門的雇員（也就是白領族的大宗代表），卻僅有狹小無窗的房間，和簡單的辦公家具。今日狀況有所不同，辦公空間變得較為平等，經理與雇員間的差別可能僅在於座位是否靠窗，或較有隱密的會議空間。獲得寬大辦公室的員工不見得就是公司的高層決策者，反而可能是中階的重要主管，或是被委任相當重要任務的雇員。

最後，在某些公司白領族有時也得做些藍領族的工作，反之藍領族也有可能在某些時候得做白領族的工作。有些人白天是藍領族的服裝，但到的週末卻從事白領族的角色；這一點可從工會的例子來看。如被委任為[工會代表的藍領族](../Page/工會.md "wikilink")，在週末必須召開會議，與主管討論工時待遇等問題，處理許多文書工作，此時他就成為了白領族。

## 參看

  - [白領犯罪](../Page/白領犯罪.md "wikilink")
  - [粉領族](../Page/粉領族.md "wikilink")
  - [藍領族](../Page/藍領族.md "wikilink")
  - [銀領族](../Page/銀領.md "wikilink")
  - [金領族](../Page/金領.md "wikilink")
  - [红领族](../Page/红领族.md "wikilink")

## 參考文獻

[category:生活](../Page/category:生活.md "wikilink")

[Category:特定人群稱謂](../Category/特定人群稱謂.md "wikilink")
[Category:社会阶层](../Category/社会阶层.md "wikilink")

1.  *[牛津英語詞典](../Page/牛津英語詞典.md "wikilink")*, 3rd edition.
    Electronically indexed online document. White collar, usage 1, first
    example.